\ifdefined\MODE\else\def\MODE{trans}\fi
\documentclass[matlab,\MODE]{CourseLecture}
\title{矩阵、数组}
\begin{document}

\begin{frame}{数组概况}
  \onslide<+->
  矩阵是 MATLAB 保存数据的基本结构。
  执行命令 \matinline{a=1} 后，
  工作区中显示变量 \texttt{a} 的大小是 $1\times1$,
  这表明数值 $1$ 被看成是 $1\times1$ 的矩阵。

  \vfill

  \begin{ctikzpicture}[xscale=1.6]
    \fill[c1!60,opacity=0.6] (0,1) rectangle (5,2);
    \fill[c2!60,opacity=0.6] (2,0) rectangle (3,3);
    \draw[help lines](0,0) grid (5,3);
    \foreach \c/\r/\d in {
        1/1/3, 1/2/5, 1/3/4, 1/4/9, 1/5/7,
        2/1/1, 2/2/2, 2/3/9, 2/4/4, 2/5/1,
        3/1/0, 3/2/1, 3/3/5, 3/4/6, 3/5/5,
      } { \draw[shift={(-0.5,-1.5)}] (\r,\c) node {$\d$}; }

    \draw[c1] (0,1.5) node[left] {第 $2$ 行};
    \foreach \a/\b in {2.5/1,0.5/3}
      { \draw (0,\a) node [left] {第 $\b$ 行}; }

    \draw[c2!40] (2.5,3) node[above] {第 $3$ 列};
    \foreach \a/\b in {0.5/1,1.5/2,3.5/4,4.5/5}
      { \draw (\a,3) node [above] {第 $\b$ 列}; }
  \end{ctikzpicture}

  \vfill

  \onslide<+->
  实际上，数组是 MATLAB 保存和处理数据的基本形式。
  所谓的数组，其实就是一种以“长方体”形式组织的数据。
  % 如 $1$ 个数、 $1$ 行数、$1$ 列数、$3$ 行 $4$ 列数、
  % $5$ 行 $3$ 列 $7$ 页数等等  
\end{frame}


\section{创建数组}
\subsection{创建向量、矩阵}
\begin{frame}{创建向量、矩阵}
  \begin{block}{创建矩阵}
    \begin{itemize}
      \item 用方括号把矩阵括起来（是 $1\times1$ 的矩阵时可省略）
      \item 每一行的元素间用空格或逗号隔开（可混合使用）
      \item 行与行之间用分号或回车符隔开（可混合使用）
      \item 每一行的元素数必须相同
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{分块创建矩阵}
    \begin{itemize}
      \item 每一行的分块矩阵元素间用空格或逗号隔开（可混合使用），
            且同一行中每一个分块矩阵的行数必须相同。
      \item 行与行之间用分号或回车符隔开（可混合使用），
            行与行的分块矩阵数可以不同，只要保证总列数相同即可。
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{创建向量、矩阵}
  \begin{matcode}
    >> 3.4                % 1x1 的矩阵
    >> [1 2 3 4 5]        % 行向量，元素间用空格隔开
    >> [1,2,3,4,5]        % 行向量，元素间用逗号隔开
    >> [1 2,3 4,5]        % 行向量，混合隔开
    >> [1;2;3;4;5]        % 列向量，元素间用分号隔开
    >> % 矩阵：行与行之间用分号隔开，
    >> %       同一行内用空格或逗号隔开
    >> [1 5 3; 4 9 6]
    >> % 矩阵的另一种输入方式，输入一行后按回车
    >> [1 2 3
    4 5 6]
    >> g = [1 3 3; 2 4]   % 错误，行之间元素数不同
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{大小与形状}
\begin{frame}[fragile]{数组的大小与形状（代码演示）}
  \begin{matcode}
    >> A = rand(3,5,8,3);
    >> size(A)    % 大小
    ans =
         3  5  8  3
    >> ndims(A)   % 数组维数，number of dimensions
    ans =
         4
    >> length(A)  % 最大维数，max(size(A)) 
    ans =
         8
    >> numel(A)   % 总元素数，number of elements
    ans =
         360
  \end{matcode}
\end{frame}



\begin{frame}{数组大小及特殊数组}
  \begin{block}{特殊矩阵 $\mA_{m\times n}$}
    \begin{description}
      \item[矢量] 行数和列数都为 $1$ 的矩阵，即 $m=n=1$.
      \item[向量] 行数或列数为 $1$ 的矩阵，即 $m=1$ 或 $n=1$.
      \item[行向量] 行数为 $1$ 的矩阵，即 $m=1$.
      \item[列向量] 列数为 $1$ 的矩阵，即 $n=1$.
      \item[空行向量] 列数为 $0$ 的行向量，即 $m=1$, $n=0$.
      \item[空列向量] 行数为 $0$ 的列向量，即 $m=0$, $n=1$.
      \item[空矩阵] 行数和列数都为 $0$ 的矩阵，即 $m=n=0$.
    \end{description}
  \end{block}
  \vfill
  \begin{block}{空数组}
    某一纬度大小为零的数组。
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{生成等差向量}
\begin{frame}[fragile]{生成等差向量}
  \begin{block}{colon 运算：\matinline{a:k:b}}
    返回以 $a$ 为首项，以 $k$ 为公差的等差行向量
    \begin{itemize}
      \item 当 $k=1$ 时，可写成 \matinline{a:b} 的形式
      \item 如果 $k=0$ 或 $k(b-a)<0$, 则返回空行向量
      \item 所有项都属于 $[a,b]\cup[b,a]$ 的等差行向量
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{函数 \matinline{linspace(a,b,n)}}
    生成以 $a$ 为首项，以 $b$ 为尾项，共有 $n$ 项的\alert{等差行向量}。
    \begin{itemize}
      \item 当 $n=100$ 时，可简写为 \matinline{linspace(a,b)}
      \item 当 $n=1$ 时，仅有一项 $b$.
      \item 当 $n<1$ 时，返回空行向量
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{colon 运算（\matinline{a:k:b} 代码演示）}
  \begin{matcode}
    >> % 当 $k>0$ 时，所有项都在区间 $[a, b]$ 内
    >> 1:2:9    % [1 3 5 7 9]
    >> 1:2:10   % [1 3 5 7 9]
    >> % 当 $k<0$ 时，所有项都在区间 $[b, a]$ 内
    >> 10:-2:1  % [10 8 6 4 2]
    >> % 当 $k=1$ 时，可写成 a:b 的形式
    >> 1:4      % [1 2 3 4]
    >> % 当 $a=b$ 时，返回矢量 $a$
    >> 5:5      % 5
    >> % 如果 $k=0$ 或 $k(b-a)<0$, 则返回空行向量，1x0
    >> 1:0:21   % [], 空行向量，1x0
    >> 1:2:-1   % [], 空行向量，1x0
    >> 1:-2:2   % [], 空行向量，1x0
  \end{matcode}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{linspace 函数（\texttt{linspace(a,b,n)}代码演示）}
  \begin{matcode}
    >> linspace(1,5,5)   % [1 2 3 4 5]
    >> % $a>b$ 也可以
    >> linspace(5,1,5)   % [5 4 3 2 1]
    >> % 项数 $n$ 可以省略，默认为 $n=100$.
    >> linspace(1,100)   % [1 2 ... 100]
    >> % 特殊地，当 $n=1$ 时，仅有一项 $b$.
    >> linspace(1,5,1)   % 5
    >> % 当 $n<1$ 时，返回空行向量 1x0
    >> linspace(1,5,0)   % []
    >> % 当 $n$ 不是整数时，对其向下取整 $\mathrm{floor}(n)$
    >> linspace(1,5,5.4) % [1 2 3 4 5]
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{生成特殊数组}
\begin{frame}{特殊矩阵}
  \begin{description}
    \item[\matinline{zeros}]  全 $0$ 数组，即每个元素都是 $0$ 的数组。
    \item[\matinline{ones}]   全 $1$ 数组，即每个元素都是 $1$ 的数组。
    \item[\matinline{eye}]    主对角线上为 $1$, 其它元素都为 $0$ 的数组。 
    \item[\matinline{true}]   全真数组，即每个元素都是 \matinline{true} 的数组。
    \item[\matinline{false}]  全假数组，即每个元素都是 \matinline{false} 的数组。
    \item[\matinline{rand}]   随机数组，每个元素都是区间 $(0,1)$ 上服从均匀分布的随机数的数组。
    \item[\matinline{randn}]  标准正态随机数组，每个元素都是服从标准正态分布的随机数的数组。
    \item[\matinline{randi}]  随机整数数组，每个元素都在 $1$ 到第一个参数之间服从均匀分布的随机整数的数组。
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{特殊数组}
  \begin{matcode}
    >> zeros          % 数字 $0$
    >> zeros(3)       % $3$ 阶全 $0$ 方阵
    >> zeros(3,3)     % $3$ 阶全 $0$ 方阵
    >> zeros(3,2)     % 3x2 的全 $0$ 矩阵
    >> zeros([3 2])   % 3x2 的全 $0$ 矩阵
    >> zeros(3,2,2)   % 3x2x2 的全 $0$ 数组
    >> eye            % 数字 $1$
    >> eye(3)         % $3$ 阶单位方阵
    >> eye(2,3)
    >> randi(9)       % $1$ 到 $9$ 之间的均匀分布随机数
    >> randi(9,2)      
    >> randi(9,3,4)   
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{生成对角矩阵}
\begin{frame}[fragile]{生成对角矩阵}
  \begin{block}{\matinline{diag(v)}}
    返回以向量 $v$ 的元素为主对角线元素的对角矩阵。
  \end{block}
  
  \vfill
  
  \begin{block}{\matinline{blkdiag(@$\mA_1,\mA_2,\cdots,\mA_n$@)}}
    返回以矩阵 $\mA_1,\mA_2,\cdots,\mA_n$ 为对角线元素的分块主对角矩阵
    \[
      \begin{pmatrix}
        \mA_1 & \mO & \cdots & \mO \\
        \mO & \mA_2 & \cdots & \mO \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        \mO & \mO & \cdots & \mA_n \\
      \end{pmatrix}
    \]
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{生成对角矩阵（代码演示）}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{matcode}
        >> A = diag([1 2 3])
        ans =
             1  0  0
             0  2  0
             0  0  3
        >> diag([1;2;3])
        ans =
             1  0  0
             0  2  0
             0  0  3
      \end{matcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{matcode}
        >> A = [2 2;2 2]; 
        >> B = ones(3);
        >> blkdiag(A,B)
        ans =
             2  2  0  0  0
             2  2  0  0  0
             0  0  1  1  1
             0  0  1  1  1
             0  0  1  1  1
      \end{matcode}
    \end{column}
  \end{columns}
  
\end{frame}

\subsection{分块创建数组}

\begin{frame}{沿指定维度串联数组}
  \begin{block}{\matinline{cat(n,@$\mA_1,\mA_2,\cdots,\mA_m$@)}}
    返回沿第 $n$ 个维度串联数组 $\mA_1,\mA_2,\cdots,\mA_m$ 形成的数组，
    要求这 $m$ 个数组除了第 $n$ 个维度外其它维度的大小一致。
    \begin{itemize}
      \item 当 $n=1$ 时竖直串联数组，即函数 \matinline{vertcat(@$\mA_1,\mA_2,\cdots,\mA_m$@)}
      \item 当 $n=2$ 时水平串联数组，即函数 \matinline{horzcat(@$\mA_1,\mA_2,\cdots,\mA_m$@)}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{串联数组}
  \begin{matcode}
    >> A = ones(2), B = 2*ones(3,2), C = 3*ones(4,2)
    >> cat(1, A, B, C)   % 竖直串联数组
    >> vertcat(A, B, C)  % 同上
    >> [A; B; C]         % 同上
    >> A = ones(2), B = 2*ones(2,3), C = 3*ones(2,4)
    >> cat(2, A, B, C)   % 水平串联数组
    >> horzcat(A, B, C)  % 同上
    >> [A B C]           % 同上
    >> A = ones(2), B = 2*A, C = 3*A
    >> D = ones(3), E = zeros(3)
    >> [A B C; D E]      % 先水平串联，再竖直串联
    >> A = ones(2,3), B = 2*A, C = 3*A
    >> cat(3,A,B,C)      % 返回一个 2x4x3 的数组
  \end{matcode}
\end{frame}

\section{数组的索引}
%=======================================================================
\begin{frame}{数组索引}
  \begin{description}
    \item[矩阵索引] 用数组的行、列、页、等来表示元素在数组中的位置。
          如用 \matinline{@$\mA$@(i,j)} 来存取矩阵 $\mA$ 第 i 行第 j 列的元素。
    \item[线性索引] \alert{想象}把数组中的元素排成一列（并不是真的排成一列），
          用元素在这一列的序号来表示元素在数组中的位置。
    \item[逻辑索引] 用一个和数组大小相同的逻辑数组中的逻辑真值所在的位置
          来表示元素在数组中的位置。
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{矩阵索引、线性索引}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \begin{scope}[shift={(0.5,0)}, xscale=2]
      \draw[help lines](0,0) grid (4,3);
      \draw \foreach \r/\c/\d in {
          1/1/1, 2/1/2, 3/1/3, 1/2/4, 2/2/5, 3/2/6,
          1/3/7, 2/3/8, 3/3/9, 1/4/10, 2/4/11, 3/4/12
        } {
          ({\c-0.6}, {3-\r+0.5}) node {$(\r,\c)$}
          ({\c-0.2}, {3-\r+0.5}) node[color=red] {$\d$}
        };
    \end{scope}

    \draw (5,-0.5) node[font=\large]{矩阵索引、\color{red}线性索引};

    \begin{scope}[shift={(0,-4.5)}, xscale=2.3]
      \draw[help lines](0,0) grid (4,3);
      \draw \foreach \r/\c/\d in {
          1/1/1, 2/1/2, 3/1/3, 1/2/4, 2/2/5, 3/2/6,
          1/3/7, 2/3/8, 3/3/9, 1/4/10, 2/4/11, 3/4/12
        } {
          ({\c-0.65}, {3-\r+0.25}) node {$(\r,\c,1)$}
          ({\c-0.15}, {3-\r+0.25}) node[color=red] {$\d$}
        };
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(0.2,-4.5,-1.3)}, xscale=2.3, opacity=0.6]
      \draw[help lines](0,0) grid (4,3);
      \draw \foreach \r/\c/\d in {
          1/1/13, 2/1/14, 3/1/15, 1/2/16, 2/2/17, 3/2/18,
          1/3/19, 2/3/20, 3/3/21, 1/4/22, 2/4/23, 3/4/24
        } {
          ({\c-0.67}, {3-\r+0.25}) node {$(\r,\c,2)$}
          ({\c-0.15}, {3-\r+0.25}) node[color=red] {$\d$}
        };
    \end{scope}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{存取单个元素的值}{代码演示}
  \begin{matcode}
    >> A = [11:14; 21:24]
    >> A(1,2)         % 获取矩阵的值（矩阵索引）
    >> A(1,2) = 1     % 更改矩阵的值（矩阵索引）
    >> A(3)           % 获取矩阵的值（线性索引）
    >> A(3) = 2       % 更改矩阵的值（线性索引）
    >> A(end,3)       % 最后一行第 $3$ 列
    >> A(1,end)       % 第 $1$ 行最后一列
    >> A(end,end)     % 最后一行行最后一列（矩阵索引）
    >> A(end)         % 最后一行行最后一列（线性索引）
    >> A(3,5)         % 获取超出范围，报错
    >> A(3,5) = 4     % 更改超出范围，自动扩展，默认为 $0$
    >> A(24)          % 获取超出范围，报错
    >> A(24) = 1      % 更改超出范围（线性索引），报错
  \end{matcode}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{存取多个元素}
  \begin{matcode}
    >> A = [11:14; 21:24; 31:34]
    >> A(1,:)       % 获取第 $1$ 行
    >> A(:,2)       % 获取第 $2$ 列
    >> A(:,:)       % 获取所有行所有列，即整个数组
    >> A(:)         % 获取整个数组，并线性排成列向量
    >> A(:) = 1:12  % 对整个数组进行赋值
    >> A([1 3], [2 3 4]) % 获取指定的行列
    >> % 可以使用 end, 表示对应纬度的最后一个数
    >> A([1 end], 2:end) % 同上
    >> A([3 1], [3 2 4]) % 可不按顺序
    >> A([1 1], [2 2 4]) % 可重复
    >> A([1 3], [2 3 4]) = zeros(2,3)  % 赋值
    >> A([1 3], [2 2]) = [1 2; 3 4]    % 赋值
  \end{matcode}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{存取多个元素的理论}
  \onslide<+->
  设 $\mA_{m\times n}$ 是矩阵，且
  \begin{align*}
    r_1, r_2, \cdots, r_p&\in \Set{1,2,\cdots,m} &
    c_1, c_2, \cdots, c_q&\in \Set{1,2,\cdots,n}
  \end{align*}
  则命令 
  \[ 
    \mB = \mA([r_1, r_2, \cdots, r_p], [c_1, c_2, \cdots, c_q])
  \]
  定义了 $\mB$ 是一个 $p$ 行 $q$ 列的矩阵，且
  \[ \mB(i,j) = \mA(r_i, c_j). \]

  \onslide<+->
  利用这种方式，不仅可以获取数组的元素，也可以用于保存数组中的元素。

\end{frame}

\section{数组的运算}

\subsection{移植数的运算}
\begin{frame}{把数的运算移植到数组上}
  \onslide<+->
  常见的数的运算可以大致上分为两类：
  \begin{description}[<+->]
    \item[一元运算] 抽象形式为 $f(x)$, 如相反数 $-x$, 幂运算 $x^2$, 指数运算 $3^x$, 三角函数，反三角函数
    \item[二元运算] 抽象形式为 $g(x,y)$, 如加 $x+y$, 减 $x-y$, 乘 $x\times y$,除 $x/y$, 幂指运算 $x^y$, 比较运算 $x>y$, $x\geq y$.
  \end{description}

  \onslide<+->
  因为数组的元素都是数，所以可以很容易的把这些运算移植到数组运算上。
\end{frame}

\begin{frame}{一元运算作用到数组上}
  一元运算 $f$ 作用到数组 $\mA$ 上后，得到的是一个和 $\mA$ 维数相同的数组,
  它的每一个元素都是函数 $f$ 作用到数组 $\mA$ 同位置元素 $a$ 上的结果 $f(a)$.
  
  \vfill

  \begin{ctikzpicture}
    \draw[help lines](0,0) grid (4,3);
    \draw (2,0) node[below] {$\mA$};
    \draw \foreach \r in {1,2,3} {
        \foreach \c in {1,2,3,4} {
            ({\c-0.5}, {3-\r+0.5}) node {$a_{\r\c}$}
          }};
    \begin{scope}[shift={(4.5,0)},xscale=1.5]
      \draw[help lines](0,0) grid (4,3);
      \draw (2,0) node[below] {$f(\mA)$};
      \draw \foreach \r in {1,2,3} {
          \foreach \c in {1,2,3,4} {
              ({\c-0.5}, {3-\r+0.5}) node {$f(a_{\r\c})$}
            }};
    \end{scope}
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}{二元运算作用到数组上}
  \onslide<+->
  二元运算 $f$ 作用到\alert{大小相同}的数组 $\mA$ 和 $\mB$ 上，
  得到的是一个和数组 $\mA$, $\mB$ 大小相同的数组，
  它的每一个元素都是函数 $f$ 作用在相同位置上数组 $\mA$ 的元素 $a$ 和数组 $\mB$ 的元素 $b$ 的结果$f(a,b)$。
  
  \vfill

  \begin{ctikzpicture}
    \draw[help lines](0,0) grid (2,3);
    \draw (1,0) node[below] {$\mA$};
    \draw \foreach \r in {1,2,3} {
        \foreach \c in {1,2} {
            ({\c-0.5}, {3-\r+0.5}) node {$a_{\r\c}$}
          }};
    \begin{scope}[shift={(3,0)}]
      \draw[help lines](0,0) grid (2,3);
      \draw (1,0) node[below] {$\mB$};
      \draw \foreach \r in {1,2,3} {
          \foreach \c in {1,2} {
              ({\c-0.5}, {3-\r+0.5}) node {$b_{\r\c}$}
            }};
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(6,0)},xscale=2.3]
      \draw[help lines](0,0) grid (2,3);
      \draw (1,0) node[below] {$f(\mA, \mB)$};
      \draw \foreach \r in {1,2,3} {
          \foreach \c in {1,2} {
              ({\c-0.5}, {3-\r+0.5}) node {$f(a_{\r\c}, b_{\r\c})$}
            }};
    \end{scope}
  \end{ctikzpicture}

  \vfill

  如果 $\mA$, $\mB$ 中有一个为数值，则可以把它看成是与另一数组大小相等，
  全部元素都为此数的数组后再参与运算。
\end{frame}

\subsection{数组运算}
\begin{frame}[fragile]{数组运算}
  \begin{matcode}
    >> A = randi(9,2,3); B = randi(9,2,3);
    >> -A
    >> sin(A)
    >> A + B
    >> A - B
    >> A .* B    % 数组乘法
    >> 2 .* A
    >> A ./ B    % 数组除法
    >> B .\ A    % 数组除法
    >> 2 .\ A
    >> A .^ B    % 数组乘方
    >> A .^ 2 
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{向量运算}
\begin{frame}{向量的运算的数学基础}
  设 $\va = (a_1, a_2, \cdots, a_n)$ 和 $\vb = (b_1, b_2, \cdots, b_n)$ 是两个 $n$ 维向量，
  定义它们的\textbf{点积}（也称\textbf{数量积}，英文为 \textbf{dot product}）为
  \[ \va\cdot\vb = a_1b_1 + a_2b_2 + \cdots + a_nb_n \]

  \vfill

  设 $\va = (a_1, a_2, a_3)$ 和 $\vb = (b_1, b_2, b_3)$ 是两个\alert{ $3$ 维向量}，
  定义它们的\textbf{叉积}（也称\textbf{向量积}，英文为 \textbf{cross product}）为
  \[ \va\times\vb = (a_2b_3-a_3b_2,a_3b_1-a_1b_3,a_1b_2-a_2b_1) \]

  \vfill

  设 $\vv=(v_1,v_2,\cdots,v_n)$ 是一个 $n$ 维向量，
  定义其 $p$ \textbf{范数}（\textbf{长度}，英文为 \textbf{norm}）为
  \[ \norm{\vv}_p = \del*{\abs{v_1}^p + \abs{v_2}^p + \cdots + \abs{v_n}^p}^{\frac1p} \]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{向量运算}
  \begin{matcode}
    >> v1=[1 2 3 5 7];
    >> v2=[3 5 8 9 1];
    >> dot(v1,v2)      % 向量的数量积
    >> norm(v1)        % 向量长度， $2$ 范数
    >> norm(v1,2)      % 向量长度， $2$ 范数
    >> norm(v1,1)      % $1$ 范数，绝对值之和
    >> norm(v1,Inf)    % 无穷范数，绝对值中最大的数
    >> norm(v1,-Inf)   % 负无穷范数，绝对值中最小的数
    >> v1=[1 3 6]; 
    >> v2=[2 4 9];
    >> cross(v1,v2)    % 三维向量的向量积
  \end{matcode}
\end{frame}


\subsection{矩阵运算}
\begin{frame}[fragile]{矩阵运算}
  \begin{matcode}
    >> A = randi(9,2) + i*randi(9,2)
    >> -A       % 负矩阵
    >> A.'      % $\mA$ 的转置
    >> A'       % $\mA$ 的共轭转置
    >> det(A)   % 行列式
    >> A + B    % 矩阵加法
    >> A * B    % 矩阵的乘积，$\mA$ 的列数与 $\mB$ 的行数相同
    >> A^2      % 矩阵的乘方 $\mA^2$
    >> A^(-1)   % 逆矩阵 $\mA^{-1}$
    >> inv(A)   % 逆矩阵 $\mA^{-1}$
    >> A^(-2)   % 逆矩阵的平方 $\del*{\mA^{-1}}^2$
    >> B/A      % $\mX\mA=\mB$ 的最小二乘解
    >> A\B      % $\mA\mX=\mB$ 的最小二乘解
  \end{matcode}
\end{frame}


\subsection{移植向量的运算}
\begin{frame}{由数组生成向量}
  % 设 $A$ 是一个数组，若只变化其中某一个维度，则可形成一组向量，
  % 从而可以把向量的相关运算移植到一般的数组上。
  % \medskip
  \begin{ctikzpicture}
    % 第四层
    \begin{scope}[shift={(0,0,-3)},opacity=0.4]
      \draw (0,0) grid (6,4);
      \fill[c2] (0,0) rectangle (6,1);
      \fill[c3] (5,3) rectangle +(1,1);
    \end{scope}
    % 第三层
    \begin{scope}[shift={(0,0,-2)},opacity=0.6]
      \draw (0,0) grid (6,4);
      \fill[c3] (5,3) rectangle +(1,1);
    \end{scope}
    % 第二层
    \begin{scope}[shift={(0,0,-1)},opacity=0.8]
      \draw (0,0) grid (6,4);
      \fill[c3] (5,3) rectangle +(1,1);
    \end{scope}
    \draw (0,0) grid (6,4);
    \fill[c1] (0,0) rectangle (1,4);
    \fill[c3] (5,3) rectangle +(1,1);
    \node[c1,right] at (0,-0.3) {变化第一个维度，共$[1,6,4]$个};
    \node[c2,right] at (0,-0.8) {变化第二个维度，共$[4,1,4]$个};
    \node[c3,right] at (0,-1.3) {变化第三个维度，共$[4,6]$个};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{求和、求积}
  \begin{matcode}
    >> % 输入是向量
    >> A = randi(9,6,1)， B = randi(9,1,6)
    >> sum(A)            % A 中所有元素之和
    >> sum(B)            % B 中所有元素之和
    >> % 输入是数组
    >> A = randi(9,3,4)
    >> sA = sum(A)       % 对 A 的每一列求和
    >> sA1 = sum(A,1)    % 对 A 的每一列求和
    >> sA2 = sum(A,2)    % 对 A 的每一行求和
    >> sum_A = sum(A(:)) % A 中所有元素之和
    >> % 求乘积（prod）的用法和求和的用法类似
  \end{matcode}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{最大值、最小值}
  \begin{matcode}
    >> % 最大值（max）
    >> A = randi(9,6,1); B = randi(9,1,6);
    >> max(A)            % A 的最大值
    >> max(B)            % B 的最大值
    >> A = randi(9,4,3);  B = randi(9,4,3);
    >> mAB = max(A,B)    % A, B 对应元素求最大值
    >> mA  = max(A)      % 对 A 的每一列求最大值
    >> mA1 = max(A,[],1) % 对 A 的每一列求最大值
    >> mA2 = max(A,[],2) % 对 A 的每一行求最大值
    >> max(A(:))         % 求 A 所有元素的最大值
    >> [M I] = max(A)    % 最大值所在的位置
    >> % 最小值（min）的用法和最大值类似
  \end{matcode}
\end{frame}


\section{数组的变形、排序}

\subsection{旋转}
\begin{frame}[fragile]{数组旋转}
  \begin{matcode}
    >> % 输入为向量
    >> A = 1:5
    >> rA = rot90(A)        % rA 是列向量  
    >> rB = rot90(rA)       % rB 是行向量 [5 4 3 2 1]
    >> % 输入为矩阵
    >> A = randi(9,3,4);
    >> rot90(A)             % 逆时针旋转 90 度
    >> rot90(A,1)           % 逆时针旋转 90 度
    >> rot90(A,2)           % 逆时针旋转 90x2 度
    >> rot90(A,3)           % 逆时针旋转 90x3 度
    >> rot90(A,4)           % 与 A 相同
    >> A = randi(9,3,4,2);  % 输入为高维数组
    >> rot90(A)             % 在每一页内旋转
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{反转}
\begin{frame}[fragile]{数组反转}
  \begin{matcode}
    >> % 输入为向量
    >> A = randi(9,1,6), B = randi(9,6,1)
    >> flip(A)           % 对行向量沿列反转
    >> flip(B)           % 对列向量沿行反转
    >> % 输入为矩阵
    >> A = randi(9,3,4);
    >> flip(A)           % 对 A 沿列反转
    >> flip(A,1)         % 同上
    >> flipup(A)         % 同上
    >> flip(A,2)         % 对 A 沿行反转
    >> fliplr(A)         % 同上
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{变形}
\begin{frame}[fragile]{数组变形}
  \begin{matcode}
    >> A = randi(9,3,12)     % A 中共 36 个数
    >> B = reshape(A,4,9)    % 变形为 4x9 的矩阵
    >> B1 = reshape(A,[4 9]) % 同上
    >> C = reshape(A,5,7)    % 错误，变形后总元素数不能变
    >> % 变形后总元素数不变，所以可以省略一个维度的大小
    >> C = reshape(A,4,[])   % 不指定列数
    >> D = reshape(A,[],9)   % 不指定行数
    >> E = reshape(A,6,[])
    >> F = reshape(A,12,[])
    >> % 变形时，每个数据的线性索引不变
    >> [A(:) B(:) C(:) D(:) E(:) F(:)] % 每列都一样
  \end{matcode}
\end{frame}

\subsection{排序}
\begin{frame}[fragile]{数组排序：sort}
  \begin{matcode}
    >> % 输入为向量
    >> A = randi(99,6,1), B = randi(99,1,6)
    >> sA = sort(A)   % 对 A 沿列排序
    >> sB = sort(B)   % 对 B 沿行排序
    >> % 输入为矩阵（每行和列单独排序）
    >> A = randi(99,3,4);
    >> sA = sort(A)      % 对 A 沿列排序
    >> sA1 = sort(A,1)   % 对 A 沿列排序
    >> sA2 = sort(A,2)   % 对 A 沿行排序
    >> sB  = sort(A, 'descend') % 对 A 沿列降序排序
    >> % 高维数组
    >> A = randi(9,3,4,3)
    >> A = sort(A,3)      % 对 A 沿页排序
  \end{matcode}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{表排序：sortrows}
  \begin{matcode}
    >> % 输入为矩阵，看成一张数据表，每行一个数据
    >> A = randi(9,6,4);
    >> sA = sortrows(A)            % 按第 1 列升序排序
    >> sA = sortrows(A,'ascend')   % 按第 1 列升序排序
    >> sdA = sortrows(A,'descend') % 按第 1 列降序排序
    >> sA1 = sortrows(A,1)  % 按第 1 列排序
    >> sA2 = sortrows(A,2)  % 按第 2 列排序
    >> % 先按第 1 列，再按第 2 列排序
    >> sA12 = sortrows(A,[1 2])
    >> % 先按第 1 列升序，再按第 2 列降序排序
    >> sA12 = sortrows(A,[1 2],{'ascend', 'descend'})
  \end{matcode}
\end{frame}
\end{document}
